\chapter{Quelques fonctions importantes}

\section*{Exercice 1}
Simplifiez:
\begin{enumerate}[a)]
    \item $\ln (5)+\ln (12)-\ln (4)$
    \item $\frac{\log (10)+\log (3)}{\log (60)-\log (2)}$
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2}
Résoudre:
\begin{enumerate}[a)]
    \item $\ln (4 x+5)=\ln \left(x^2\right)$
    \item $\ln (x+1)-\ln (6)=\ln (3 x-2)+\ln (7)$
    \item $\log _{10}(4 x+2)+\log _2(3)=0$
    \item $2 \ln (x+5)+\frac{\ln (9)}{2}=0$
    \item $e^x-\frac{4}{e^x}+3=0$
    \item $-\frac{1}{9}+3^{x-2}=0$
    \item $16-e^{-2 x}=0$
    \item $5^x<\frac{1}{2}$
    \item $-\frac{1}{e}+e^x \geq 0$
    \item $\frac{\ln (x)-1}{\ln (x)} \geq 1$
\end{enumerate}


\section*{Exercice 3}
Calculez les limites:

\begin{enumerate}[a)]
\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} \log _a(x)$ selon la valeur de $a$
\item $\lim _{x \rightarrow 0^{+}} \log _a(x)$ selon la valeur de $a$
\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} a^x$ selon la valeur de $a$
\item $\lim _{x \rightarrow-\infty} a^x$ selon la valeur de $a$
\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} x^a$ selon la valeur de $a$
\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{x^2+\mathrm{e}^x}{\ln (x)+x^3}$
\item $\lim _{x \rightarrow 0^{+}} \frac{x+2}{x^2 \ln (x)}$
\item $\lim _{x \rightarrow 0^{+}} x-\ln (x)$
\end{enumerate}


\section*{Corrigé exo 3}


\begin{enumerate}
\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} \log _a(x)$ selon la valeur de $a$
  
  \textbf{Réponse :}
  \[
  \lim _{x \rightarrow+\infty} \log _a(x) = 
  \begin{cases}
  +\infty & \text{si } a > 1 \\
  -\infty & \text{si } 0 < a < 1
  \end{cases}
  \]

\item $\lim _{x \rightarrow 0^{+}} \log _a(x)$ selon la valeur de $a$
  
  \textbf{Réponse :}
  \[
  \lim _{x \rightarrow 0^{+}} \log _a(x) = 
  \begin{cases}
  -\infty & \text{si } a > 1 \\
  +\infty & \text{si } 0 < a < 1
  \end{cases}
  \]

\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} a^x$ selon la valeur de $a$
  
  \textbf{Réponse :}
  \[
  \lim _{x \rightarrow+\infty} a^x = 
  \begin{cases}
  +\infty & \text{si } a > 1 \\
  1 & \text{si } a = 1 \\
  0 & \text{si } 0 < a < 1
  \end{cases}
  \]

\item $\lim _{x \rightarrow-\infty} a^x$ selon la valeur de $a$
  
  \textbf{Réponse :}
  \[
  \lim _{x \rightarrow-\infty} a^x = 
  \begin{cases}
  0 & \text{si } a > 1 \\
  1 & \text{si } a = 1 \\
  +\infty & \text{si } 0 < a < 1
  \end{cases}
  \]

\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} x^a$ selon la valeur de $a$
  
  \textbf{Réponse :}
  \[
  \lim _{x \rightarrow+\infty} x^a = 
  \begin{cases}
  +\infty & \text{si } a > 0 \\
  1 & \text{si } a = 0 \\
  0 & \text{si } a < 0
  \end{cases}
  \]

\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{x^2+\mathrm{e}^x}{\ln (x)+x^3}$
  
  \textbf{Réponse :} \\
  On a une forme indéterminée $\frac{\infty}{\infty}$. \\
  Au numérateur : $e^x$ domine $x^2$ (car $e^x$ croît plus vite que toute puissance de $x$). \\
  Au dénominateur : $x^3$ domine $\ln(x)$ (car toute puissance positive de $x$ croît plus vite que $\ln(x)$). \\
  Donc :
  \[
  \lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{x^2+\mathrm{e}^x}{\ln (x)+x^3} = \lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{e^x}{x^3} = +\infty
  \]
  car l'exponentielle croît plus vite que toute puissance de $x$.

\item $\lim _{x \rightarrow 0^{+}} \frac{x+2}{x^2 \ln (x)}$
  
  \textbf{Réponse :} \\
  Quand $x \to 0^+$ :
  \begin{itemize}
  \item Numérateur : $x + 2 \to 2$
  \item Dénominateur : $x^2 \ln(x) \to 0 \times (-\infty)$ forme indéterminée.
  \end{itemize}
  On réécrit :
  \[
  \frac{x+2}{x^2 \ln(x)} = \frac{x}{x^2 \ln(x)} + \frac{2}{x^2 \ln(x)} = \frac{1}{x \ln(x)} + \frac{2}{x^2 \ln(x)}
  \]
  Quand $x \to 0^+$, $x \ln(x) \to 0$ (par croissance comparée) et $x^2 \ln(x) \to 0$ (idem). \\
  Mais ici, les termes sont au dénominateur, donc :
  \[
  \frac{1}{x \ln(x)} \to -\infty \quad \text{et} \quad \frac{2}{x^2 \ln(x)} \to -\infty
  \]
  (car $\ln(x) < 0$ pour $x \in (0,1)$). \\
  Ainsi :
  \[
  \lim _{x \rightarrow 0^{+}} \frac{x+2}{x^2 \ln (x)} = -\infty
  \]

\item $\lim _{x \rightarrow 0^{+}} x-\ln (x)$
  
  \textbf{Réponse :} \\
  Quand $x \to 0^+$ :
  \begin{itemize}
  \item $x \to 0$
  \item $\ln(x) \to -\infty$
  \end{itemize}
  Donc :
  \[
  \lim _{x \rightarrow 0^{+}} (x - \ln(x)) = 0 - (-\infty) = +\infty
  \]
\end{enumerate}
